OS and Linux commands:

Different types of OS;
 1. Microsoft OS: Paid
   Dos: Disk Operating System--> CLI/CUI
   Windows: GUI+CLI Operating System
 2. Linux Distributions: Open source--> Linux Kernel is CLI/CUI Operating System
   Distributers:
       1. Redhat
       2. Centos
       3. Fedora
       4. Oracle Linux
       5. AMazon Linux
       6. Debian
       7. Ubuntu
 3. Unix Distributions: Open Source--> Unix Kernel is CLI/CUI Operating System
   Distributions:
        1. IDM AIX
        2. HP UX 
        3. Oracle
        4. BSD(Berkeley Software Distributions)
 4. Macos: Paid--> Kernel is GUI/CLI


Protocols: 
 HTTP: Hyper Text Transfer Protocal--> port: 80
 HTTPS: Hyper Text Transfer Protocal Service--> port: 443
 SSH: Secure Shell--> port: 22


LINUX COMMANDS:
   sudo -i--> root user--> by default root user ID is "0"
   ls--> list the files and folders
   ls -l--> lengthy format
   ls -lr--> reverse lengthy format
   ls -ltr--> time reverse, old to new
   ls -la--> "a"--> hiden content 
   CRUD--> Create Read Update Delete
   ">" redirection, delete old content and add new 
   ">>" append, will not delete only add new
   "mv"--> rename the file 
   "stat"--> checking Size of the file
   mkdir--> make directory/ create empty directory
   "cd"--> change directory
   wget--> download files from web
   curl--> curl is a broder tool for transferring data and interacting with servers
   touch--> to create new file
   cat--> displaying file content
   ".sh"--> extension of shell script
   vi--> to create and write inside file,  commands inside vi is called "Modes"

VI Modules:
 1. esc -r: replace single letter
 2. esc -R: replace line
 3. esc -o: below line
 4. esc -O: above line
 5. esc -u: undu
 6. esc -p: paste
 7. esc -yy: copy
 8. esc -dd: delete
 9. esc-shift-: %d--> will delete all data
 10. esc -gg: begining of line
 11. esc -G: end of the line
 12. esc-shift-: se nu--> serial numbers
 13. esc-shift- : se nonu--> hiding serial numbers



Procees Management:
 PS--> Process status-->"currently running process list"
 Kill--> Terminate
 Kill -9--> Force Terminate 


User Management:[-rw-rw-r--]--> r=4, w=2, x=1 [777, 400]
 user: The one who created
 group: whcih group
 others: otherthan user and group
 chmod--> changing permissions
 chown--> can modify user ownership
 chgrp--> modify group ownership
 groupadd groupname--> group created
 useradd -G groupname username--> add user to existing group
 groupdel groupname--> group deleted
 userdel username--> delete user
 


Package Management: 
 tar xvf filename--> un tar file
 gzip--> to compress a file
 rpm--> redhat package manager--> low level and manage individual package
 yum--> yellow dog utility manager--> High level and manages bulk of packages from repositories


Service Management:
 systemctl start tool name--> to start the tool
 systemctl status tool name--> checking for status enable or disabled 
 systemctl stop tool name--> to stop the tool
 systemctl restart tool name--> to restarting tool


Troubleshoot:
 top--> cpu memory
 df -h--> hard Disk
 ps -ef | grep <process name>--> process running status
 netstat Intp--> ports enable status
 ping <url address>--> check internet 


Vi Editor:
 i--> Switch to insert mode to start inserting text before the cursor
 Esc--> Return to normal mode from insert mode
 Ctrl + f: Move one screen forward
 Ctrl + b: Move one screen backward
 q--> quit
 wq--> write and quit
 ":/" search from the top of the file
 ":?" serach from bottom
 u--> undo
 yy--> yank/copy
 dd--> cut
 p--> paste
 se nu: Enable serial numbers
 se nonu: Disable serial numbers
 
# Keranl: Kernal is a most inportant part of Operating System. It allows hardware to talk to the Software.
Kernal is a heart of OS. It will define CLI/CUI 
 

   
